%!TEX TS-program = arara
% arara: xelatex: { shell: yes, synctex: yes }
%
\documentclass[a4paper]{oblivoir}

\setkomainfont(Noto Serif CJK KR)
\usepackage[1in]{fapapersize}

\usepackage[spec]{oesolscript}

\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{minted}

\ExplSyntaxOn 

%\cs_new:Npn \ks_trail:n #1
%{
%	\tl_set:Nn \l_tmpa_tl { #1 }
%	\tl_reverse:N \l_tmpa_tl
%	\tl_head:N \l_tmpa_tl
%}

\cs_new:Npn \oesolyale_word:n #1
{
	\tl_set:Nn \l_tmpa_tl { #1 }		

	\regex_replace_once:nnN { \.$ } { |= } \l_tmpa_tl 
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { q  } { - }
%%% preparation
	\regex_replace_all:nnN { ([aeou])y([aeouw]) } { \1 \=y \2 } \l_tmpa_tl
%%% consonants replacement
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { k  } { |g }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { p  } { |b }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { t  } { |d }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { c  } { |j }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { n|g } { |n=|g }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { ng } { q }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { |gh } { |k }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { |bh } { |p }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { |dh } { |t }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { |jh } { |c }	

%%% vowels replacement
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { u  } { |z }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { w|z } { |u }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { y|z } { |yu }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { |zy } { vzi }	

%%%% capitals
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { K  } { |G }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { P  } { |B }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { T  } { |D }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { C  } { |J }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { N|G } { |N=|G }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { N|g } { |N=|g }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { n|G } { |n=|G }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { NG } { Q }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { |GH } { |K }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { |BH } { |P }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { |DH } { |T }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { |JH } { |C }	
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { |Gh } { |K }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { |Bh } { |P }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { |Dh } { |T }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { |Jh } { |C }	

%%% vowels replacement
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { U  } { |Z }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { W|Z } { |U }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { Y|Z } { |YU }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { |ZY } { VZI }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { |Zy } { VZi }
	
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { AY } { A|XI }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { EY } { E|XI }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { OY } { O|XI }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { WA } { VOA }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { WE } { VUE }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { WI } { VUI }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { Ay } { A|xi }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { Ey } { E|xi }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { Oy } { O|xi }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { Wa } { VOa }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { We } { VUe }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { Wi } { VUi }

	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { ay } { a|xi }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { ey } { e|xi }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { oy } { o|xi }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { wa } { voa }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { we } { vue }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { wi } { vui }


	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { . } { = }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { |= } { . }
	
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { | } {}
	\exp_args:No \oesolvar { \l_tmpa_tl }
%	(\l_tmpa_tl)
}

\NewDocumentCommand \oesolyale { m }
{
	\regex_split:nnN { \s } { #1 } \l_tmpa_seq
	\seq_indexed_map_inline:Nn \l_tmpa_seq
	{
		\oesolyale_word:n { ##2 }
		\int_compare:nT { ##1 < \seq_count:N \l_tmpa_seq }
		{
			\space 
		}
	}
}

\ExplSyntaxOff

\begin{document}

\section*{Martin-Yale 표기법 입력 테스트}

\begin{enumerate}[(1)]\tightlist
\item 양순음 뒤의 `ㅜ'를 \verb|u|로 적는 규정은 무시한다. `무'도 \verb|mwu|로 적는 것으로 한다.
\item 경음화 부호 q는 \verb|-|로 대치. \oesolyale{mwunqca}, \oesolyale{gulqca}.
\item 구분을 위하여 삽입하는 기호 \verb|.|(온점)는, 그것이 단어의 마지막에 왔을 때는 마침표로 처리하고 그렇지 않으면 제로자음 및 음절 구분 기호 \verb|=|로 대치. \oesolyale{sa.yongca.}
\item \verb|=|와 \verb|-| 부호의 사용법은 \texttt{oesolscript} 패키지의 기본 설정을 따른다.
\item Yale 표기법의 문제점 중의 하나로서, 예컨대 \texttt{aya}와 같은 입력이 \texttt{ay-a}인지 \texttt{a-ya}인지를 명확하게 하기 어렵다. 이 패키지는 우선적으로 모음 사이에 놓인(단 \verb|yi| 형태는 제외) 한 개의 \texttt{y}는 뒤쪽 모음에 붙인다. \oesolyale{aya eye eya oya uywu}. 그러므로 `사용자'는 
\verb|sayongca|로 입력할 수 있으며 \verb|sa.yongca|는 오해의 소지를 없앤 것으로
둘 다 동일하게 출력한다. 그러나 `새아기'는
\verb|say.aki|여야 한다. \oesolyale{say.aki}. \verb|sayaki|는 \oesolyale{sayaki}로 찍힐 것이다.
\verb|y|가 앞 모음에 붙는 경우라면 \verb|.|을 활용하여 입력하여야 한다. \oesolyale{ay.a ey.e ey.a oy.a uy.wu}.
\item 또 \verb|h|와 관련된 문제가 있다. (이 모두가 예일 표기법을 원래의 한글로 복원하기 위하여 사용하기 때문에 생기는 일이다.) \texttt{k}, \texttt{t}, \texttt{p}, \texttt{c} 뒤에 \texttt{h}가 이어지면 우선적으로 한 음소를 표시하는 것으로 간주한다.  예를 들면 \verb|kwukhwa|는 \oesolyale{kwukhwa}로 식자한다. 이때는 \verb|kwuk.hwa|라고 입력하여야 \oesolyale{kwuk.hwa}와 같은 결과를 얻는다. 생각건대 종성  \texttt{k}, \texttt{t}, \texttt{p}, \texttt{c} 뒤에 \texttt{h}와 모음이 연이어 온다면 대체로 그 \texttt{h}는 다음 음절의 초성일 가능성이 더 많겠지만 이를 자동화하려면 한글을 다시 초-중-종성으로 분해하여 처리하여야 하는데 그것은 풀어쓰기의 이념과 모순된다. 
\end{enumerate}

\begin{tcblisting}{minted options={fontsize=\normalsize}}
\oesolyale{Yeyil Lomaca Phyoki-pep un yeycen ey Mikwuk eyse
minkanin eykey itul en-e lul kaluchil ttay sa.yongdoy.essuna,
cikum un ilpu en-ehak ilonkadul mani sayonghanta.}
\end{tcblisting}

\begin{tcblisting}{minted options={fontsize=\normalsize}}
\oesolyale{Han.kwuk.e Yeyil Phyoki-pep un Maykhyun\-La.isyawe
Phyoki-pep pota yak} 5 \oesolyale{nyen twiey Saymyuel Mathin kwa
Yeyil tayhak-kyo uy tonglyo yenkwucatul i kaypalha.yessta.}
\end{tcblisting}

\begin{tcblisting}{minted options={fontsize=\normalsize}}
\oesolyale{tan.e uy Hyengthay umwunlonjek kwuco lul phyohyenhanun tey
cek.hap.hakey macchwecye isse, En-ehak-cek pwunsek eysenun ilpancekulo
sayong toyko issta.}
\end{tcblisting}

\bigskip

\begin{tcblisting}{minted options={fontsize=\normalsize}}
\oesolyale{na uy yath.un sokyen ulo bokenday, Choy Hyen\-bay
phwul.essuki pangpep uy kacang khun mwuncey nun, phyoki lul
wihayse ilpan encwung eykey `Umsenghak Cisik' ul yokuhanta nun
cem i aninka hanta.
Kulecanh.ato hyenhayng Hankul Machwumqpep un mwunpepqcek 
hyengthayso cisik i philyohata nun cem ttaymwun.ey
elye.wun phyokiqpep i toyko man cem i issnuntey,
yeki.ey teha.ye te pokqcap.han yoso lul to.ip.han kes un
kwatohata nun sayngkak in kes ita.}
\end{tcblisting}

\oesolyale{Chesccay thukcing ulo, Choy Hyenpay nun hankul phwul=essuki lul wi=hay `TAYMWUN-CA' wa `somwun-ca' lul, `insway.chey' wa `philkichey' lul say.lo ko=an=hay.ssta. 
Tay.mwun-ca wa somwun-ca lul ko=an=han kes un tapwun=hi loma-ca uy yeng=hyang ulo, Choy Hyenpay uy cengtang=hwa nun loma-ca ey.nun issnun kwupyel i hankul ey tangcang phil=yo=epstako eps=ayl cengtang=han i=yu ka =epstanun kes i=essta. 
I Tongsek un ikes i kwut\-i tay.mwun-ca wa somwun-ca lul ttalo twu=e=ya hal tang=wiseng un mos toynta ko piphan=hay.ssta. 
Insway.chey wa philkichey uy kwupwun ul twun kes un insway.chey nun po=iki wi=han kes iko philkichey nun ssuki wi=han kes ini kakkak uy hyengthay ey 
mac-nun wenchik to ttalo cey.cengtoy.=e=ya haki ttay.mwun i=essta. 
kulkkol=ul mantulki =wi=han kwuchey.cek=in =wenlilul cey.=an=han kes=un =hwullyung=hana, lomaca=uy. philkichey.ka =yele salam=uy. kyeng=hem=ey.se na=on kes=im=ul kam=an=hamyen philkichey.lul =in=wicek=ulo kyuceng=hanun kes=un piphan=uy. =yecika =issta.
=itongsek=ey. ttalumyen silcey. choy.=hyenpay.=uy. philkichey.lo philki=haki=ey.nun pwulphyen=han cem=i =isstako =hanta.}

\end{document}
